{"title": "Hỏi đáp: Bé biếng bú chậm tăng cân", "question": "Bé nhà em sanh non 37 tuần, được 2kg. 2 tháng đầu bé bú ít nhưng vẫn lên kg (1 – 1,2kg/tháng), tháng thứ 3 bé lên 300gr, tháng thứ 4 lên 500gr và hiện tại bé mê ngũ & chơi nhiều hơn bú, đặc biệt cữ khuya có khi 6-7 giờ bé mới bú, toàn để mẹ ép bú chứ không chủ động đòi ti. Do từ tháng thứ 4 có triệu chứng biếng bú nên kèm thêm sữa CT cho bé ngày 100-150ml, bé có bổ sung vit D, canxi & DHA, bé ngủ ngon ít giật mình, ít khóc quấy. Em có nên ẵm bé đi khám không ạ? Mong bác sĩ tư vấn giúp bé nhà em.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn sinh ra bị nhẹ cân, cần được theo dõi hàng tháng đến ít nhất 2 tuổi.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bieng-bu-cham-tang-can/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé tiêu ra bọt", "question": "Con em sanh được 6 ngày, mấy bữa đầu bé đi tiêu ra phân bình thường nhưng mới đây bé đi tiêu ra bọt rồi xì hơi cũng ra phân. Không biết bé có bị tiêu chảy không. Còn mắt bé cứ đổ ghèn rồi ở cổ có một ít chấm đỏ dạng như rôm. Em có xài jonhson baby cho bé khi tắm xong như vậy có phải do jonhson baby dị ứng không? Mong bác sĩ giúp đỡ. ", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé bú sữa mẹ hoàn toàn có thể bị són phân như vậy. Bạn cần bổ sung thêm cho bé mỗi ngày 400 UI vitamin D, mẹ uống thêm sữa bột, ăn các thực phẩm giàu canxi. Bạn nên giữ cho cổ bé thoáng và lau khô ngay mồ hôi để không bị rôm sảy. Không nên dùng phấn ở vùng cổ vì bé sẽ dễ bị hít bụi phấn. Mắt bé nếu chỉ chảy ghèn trắng thì có thể dùng Natri clorid 0,9% để nhỏ ngày 3 lần. Nếu ghèn vàng thì đi khám bệnh.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-tieu-ra-bot/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé biếng ăn", "question": "Chào bác sĩ. Con em được 9 tháng, nặng 11,5kg dài 74cm. Bé ăn dặm lúc 6 tháng ăn bột ngọt, 7 tháng ăn bột mặn, và 8 tháng cho ăn cháo xay. Từ lúc bắt đầu ăn đến giờ bé chỉ ăn được 1/3 chén ăn cơm cho mỗi cử ăn, có ngày bé không chịu ăn cháo, ăn vài muỗng là không chịu ăn nữa, dụ ép lắm cũng chỉ được 1/3 chén. Em cho bé ăn lúc 11g30 và 5g chiều như vậy có hợp lý không ạ? Em sợ ăn chiều tối bé sẽ khó tiêu. Em phải làm gì để bé ăn được nhiều hơn và 1 tuần nay bé hay bị ọc sữa. Mong bác cho em lời khuyên.", "answer": "Chào bạn,,Dưới 1 tuổi, bé ăn dặm tức là tập ăn thức ăn đặc, ăn thêm để bổ sung chất xơ và chất sắt là chính nên không cần phải ăn nhiều và không được ép bé ăn. Bạn nên tạo không khí vui vẻ, “ăn chơi” và cho bé tự bốc, xúc đồ ăn. Bé không ăn nữa thì thôi. Thức ăn chính là sữa. Bữa ăn dặm không thay thế được sữa.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bieng-an-27423/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa cho bé", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em hiện được 3 tháng 20 ngày, đã tiêm pentaxim và viêm gan B đơn được 2 lần, 1 mũi lao và 1 mũi viêm gan B sơ sinh. Bác sĩ cho em hỏi khi tiêm pentaxim mũi 3 con em có cần tiêm viêm gan B đơn nữa không? Hay chỉ cần đợi sau này chích nhắc lại là được? Sau lần tiêm ngừa thứ 2 bé nhà em bị nổi 1 u cứng dưới da, không đỏ, chỉ sờ thấy cứng cứng, như vậy có sao không bác sĩ? Cảm ơn bác sĩ ", "answer": "Chào bạn,,Khi tiêm Pentaxim mũi 3, bé nên tiêm thêm viêm gan B đơn và không cần nhắc lại. Sưng vùng tiêm đơn thuần sẽ tự khỏi.  ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-cho-be-27425/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 19 tháng tuổi", "question": "Chào bác sĩ. Con em hiện 19 tháng tuổi, nặng 13,5kg cao 83cm. Bé ăn ngày ba bữa: ,Bữa sáng: Cháo / bánh ướt / bánh mì. Bữa trưa, bữa tối bé ăn cơm, uống sữa ban ngày 2 lần mỗi lần 120ml (vào 9h sáng và 2h chiều). Buổi tối và ban đêm bé uống rất nhiều sữa (bé uống sữa công thức). Cho em hỏi tuổi của bé 1 ngày uống bao nhiêu sữa là đủ? Hiện tại con em có quá cân không? Bé ăn rất giỏi nhưng em chỉ cho ăn nửa chén cơm còn cho bé ăn rau nhiều. Em không cho bé ăn vặt chỉ lâu lâu ăn thêm sữa chua, khoai lang, trái cây. Cảm ơn bác sĩ nhiều.", "answer": "Chào em,,Con em cân nặng chiều cao như trên thì không quá cân, bé dưới 2 tuổi em không thể cho ăn kiêng, nếu bé uống được sữa thì chế độ ăn sẽ giảm lại, vì trẻ dưới 2 tuổi sũa là thức ăn không thể thiếu được, uống theo nhu cầu và mỗi tháng em nên khám theo dõi cân nặng chiều cao để diều chỉnh chế độ ăn phù hợp, hạn chế thức ăn không tốt như: nước ngọt, bánh ngọt, gà rán nên tăng cường trái cây tươi rau củ quả tươi.,Chúc em thành công.,BS Võ Thị Đem\nTrưởng Khoa Dinh dưỡng Tiết chế – BV Từ Dũ ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-19-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Giật mình", "question": "Bé trai em gần 12 tháng, nặng 10kg, lúc sanh được 3.8kg. Bé em ngủ hay giật mình vào ban ngày, mỗi lần giật bắn cả người. Ban đêm bé ngủ ngoan. Xin bác sĩ cho em biết nguyên nhân và cách làm sao cho bé ngủ ngon không giật mình. Bé ăn ngày 3 cử, vẫn còn bú sữa mẹ. Em dặm sữa ngoài ngày 2 lần: trưa và tối lúc đi ngủ.", "answer": "Chào bạn,,Khi nghe tiếng động lớn mà giật mình là phản xạ bình thường. Bạn cho bé ngủ ở môi trường yên tĩnh thì bé sẽ hết giật mình.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/giat-minh-27416/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa viêm gan b", "question": "Chào bác sĩ. Em sinh bé gái tại bệnh viện Hùng Vương được 2kg4, dài 50cm. Bản thân em bị viêm gan B mạn tính đã 7 năm. Trong vòng 24h đã được tiêm HepaBig và RHBvax. Theo như lịch thì đến tháng thứ 2,3,4 sẽ tiêm mũi tiếp theo. Nhưng em đọc trên các phần trả lời của bệnh viện Từ Dũ thì mẹ bị viêm gan, lộ trình chích sẽ là 0-1-2-12. Như vậy, em có cần đưa bé đi chích tiếp mũi VGB ngay khi bé 1 tháng không ạ? Con em thường xuyên vặn mình đến đỏ mặt và phát ra âm thanh ò ò, em e khi rướn và vặn người trong lúc ngủ khiến bé ngủ không sâu và ngáp thường xuyên. Do trên quê thời tiết không có nắng sớm, nhiều mây nên em mua vitamin D bổ sung và canci Diamon Syrup được 2 tuần nhưng bé vẫn vậy. Bé 1 tháng chỉ tăng 600gram, bú mẹ hoàn toàn. Rất mong bác sĩ cho em lời khuyên. Chúc bác thật nhiều sức khoẻ ạ.", "answer": "Chào bạn,,Theo khuyến cáo của Bộ Y tế hiện tại, tiêm ngừa viêm gan siêu vi B theo lịch tiêm chủng mở rộng (2,3,4 tháng) cũng vẫn đảm bảo được hiệu quả phòng ngừa bệnh. Khi bé được 9 – 12 tháng tuổi, bạn nên cho bé đi xét nghiệm HBsAg và anti HBs. Hiện tượng bạn mô tả không phải bệnh lý, sẽ tự khỏi khi bé lớn hơn. Bạn nên bổ sung thêm thịt, trứng và sữa trong chế độ ăn để tăng chất lượng sữa mẹ. Bé bú sữa mẹ sẽ ngủ những giấc ngắn, khoảng 2 giờ.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-viem-gan-b-27418/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chậm tăng cân", "question": "Con trai tôi sinh lúc 36 tuần nặng 2,9kg. Tháng thứ nhất được 4kg, tháng thứ 2 được 5kg, tháng thứ ba được 5,6kg. Giờ bé được 3 tháng 25 ngày mà chỉ được 6kg. Tôi cho bé uống thêm sữa công thức từ lúc được 3 tháng 10 ngày nhưng mỗi ngày chỉ chịu uống 30ml còn lại bú mẹ hoàn toàn. Bé ngủ ngon, ban đêm ngủ từ 18h30 đến 5h30 và thức bú 2 lần nhưng bú rất ít, ban ngày bú bình thường. Vậy con tôi có bị nhẹ cân hay suy dinh dưỡng không? Làm cách nào để bé tăng cân đều? Xin cám ơn! ", "answer": "Chào bạn,,Con bạn không suy dinh dưỡng, nhẹ cân. Bé bú sữa mẹ mỗi tháng tăng được 600g là bình thường. Càng lớn bé sẽ tăng cân ít lại. Bạn nên tự theo dõi sự phát triển của con theo biểu đồ cân nặng và chiều cao (có trong sổ sức khỏe trẻ em của con bạn hoặc có rất nhiều trên mạng). Bạn chỉ cần giữ cân nặng của con trong khoảng bình thường và có khuynh hướng tăng đều đặn là được, không cần phải tăng cân nhiều. Bạn cũng có thể đến trạm y tế để được nhân viên y tế hướng dẫn cách đọc biểu đồ cân nặng và chiều cao. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cham-tang-can-27420/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ăn dặm không tiêu hoá được rau", "question": "Kính chào bác sĩ! Con gái em được 9,5 tháng nặng 8kg, dài 72cm, mỗi tháng tăng trung bình 300-400g. Bé ăn cháo ngày 3 lần, ăn thêm trái cây, phô-mai và sữa chua. Mỗi khi ăn rau hay cà rốt thì đi ngoài vẫn còn nguyên và bé thường bị bón. Xin hỏi bác sĩ bé bị vấn đề gì và cách khắc phục như thế nào ạ? Cân nặng có bé như vậy có bị suy dinh dưỡng không ạ? Chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé ăn rau và cà-rốt mà đi ngoài vẫn còn nguyên thì bạn cần bằm nhuyễn và làm chín hơn, giảm lượng lại một chút. Bạn nên tăng thêm nước trái cây và chuối, đu đủ để bé không bị bón. Bạn nên tập so sánh cân nặng và chiều cao của bé trên biểu đồ cân nặng và chiều cao trong sổ sức khỏe trẻ em của con bạn để tự theo dõi sự phát triển của con hàng tháng . Nếu cân nặng và chiều cao trong vùng kênh A là bình thường. Bạn có thể vào trang web của Viện Dinh dưỡng trung ương: viendinhduong.vn/ để xem hướng dẫn cách đọc biểu đồ tăng trưởng và xem biểu đồ chuẩn. Bạn cũng có thể đến Trạm y tế để hỏi nhân viên y tế cách sử dụng biểu đồ này.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-an-dam-khong-tieu-hoa-duoc-rau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa 1 tháng tuổi", "question": "Xin chào bác sĩ. Em sinh bé ở BV Từ Dũ lúc thai được 34w được 2kg, nằm dưỡng nhi 3 ngày, sau đó cháu bị vàng da nằm chiếu đèn 3 ngày. Lúc xuất viện trong giấy có ghi là chưa tiêm vacxin. Nay bé gần 1 tháng tuổi. Vậy cho cháu hỏi bé chuẩn bị đi tiêm vacxin thì tiêm loại nào ạ?", "answer": "Chào bạn,,Bé sẽ được tiêm ngừa vắc-xin ngừa lao.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-1-thang-tuoi/"}
